---
title: XMPP

icon: icon.svg

taxonomy:
    replaces: [whatsapp, facebook-messenger, skype]
    tag: [f-droid]
---
**XMPP** (früher Jabber) ist ein offenes und weit verbreitetes Kommunikationsprotokoll. Die Nutzung ist einfach: Registriere Dich auf einem der XMPP-Server und installiere eine der XMPP-Apps.

Aufgrund der dezentralen Funktionsweise gibt es viele Seiten, auf denen Du Dich registrieren kannst. Deine Freunde müssen nicht den gleichen Server wählen wie Du: Alle Konten auf allen Seiten können miteinander kommunizieren

Bei der Registrierung kannst Du Deinen Usernamen frei wählen. Eine Handynummer wird nicht benötigt. Alternativ gibt es mit [Quicksy](#quicksy) eine XMPP-Variante auf Basis der Handynummer.

! **Registrierung:** [wiuwiu.de](https://wiuwiu.de/) | [simplewire.de](https://simplewire.de/register.html) | und [viele](https://www.freie-messenger.de/sys_xmpp/server/#empfehlenswerte-deutschsprachige-server) [weitere](https://list.jabber.at/)
! **Android-Apps:** [Conversations](https://github.com/siacs/Conversations#conversations) (gratis via [FDroid](https://f-droid.org/en/packages/eu.siacs.conversations/)) | [Pix-Art Messenger](https://github.com/kriztan/Pix-Art-Messenger#pix-art-messenger-)
! **iOS-Apps:** [ChatSecure](https://apps.apple.com/app/chatsecure/id464200063) | [Monal IM](https://itunes.apple.com/app/monal-free-xmpp-chat/id317711500)
! **Desktop-Apps:** Gajim ([Windows / Linux](https://gajim.org/downloads.php?lang=de)) | Monal IM ([macOS](https://monal.im))

===